\documentclass[a4paper,11pt,notitlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}	% latin2 - kodowanie iso-8859-2; cp1250 - kodowanie windows
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[MeX]{polski}
\selectlanguage{polish}

\usepackage{graphicx}

\hyphenation{FreeBSD}

\author{Wojciech Świstowski (252572)}
\title{Specyfikacja Funkcjonalna projektu Problem N-Ciał}
\date{\today}

\linespread{1.3}

\usepackage{indentfirst}

\begin{document}
\maketitle

\section{Cel projektu}

Celem projektu Problem N-Ciał jest stworzenie programu, który będzie obliczał pozycje ciał w trójwymiarowej przestrzeni dla kolejnych kroków czasowych.

\section{Funkcjonalności}
Program będzie realizował następujące funkcjonalności:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Wczytywanie do programu jednego lub kliku plików z danymi zawierającymi parametry ciał (masę, położenie, prędkość)
	\item Ustawianie przy wywoływaniu programu parametrów symulacji: długości kroku czasowego, długości symulacji
	\item Obliczanie pozycji każdego wczytanego ciała w kolejnych krokach czasowych
	\item Generowanie zestawu plików, gdzie każdy kolejny plik zawiera położenie planet po upływie określonego czasu (ustawianego przez użytkownika)
	\item Pliki wygenerowane za pomocą programu będą mogły być użyte do wyświetlenia symulacji w programie Gnuplot
	\item Możliwość ustawienia śledzonego ciała.
\end{itemize}

\section{Wywołanie}
Uruchomienie programu będzie się odbywało z linii poleceń według podanego przykładu:

\footnotesize\begin{verbatim}
% nBody 3 h 1000 2 dane1.txt dane2.txt ../wyniki/
\end{verbatim}\normalsize

Gdzie kolejne parametry wywołania programu to:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Długość kroku czasowego pomiędzy kolejnymi pozycjami ciał. Musi być liczbą całkowitą mieszczącą się w przedziale 0 - 65 535 (unsigned integer)
 	\item Jednostka czasu kroku czasowego. Dostepne są następujące opcje:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item s - sekundy
		\item m - minuty
		\item h - godziny
		\item d - dni
		\item w - tygodnie
		\item y - lata
	\end{itemize}
	\item Ilość iteracji po których nastąpi koniec symulacji. Musi być liczbą całkowitą mieszczącą się w przedziale 0 - 65 535 
	\item Liczba plików z danymi. 
	\item Ścieżka do pliku z danymi.
	\item Ścieżka do kolejnego pliku z danymi
	\item Parametr opcjonalny - ścieżka do katalogu z plikami wyjściowymi. Domyślnie jest to './results/'.
\end{itemize}

\section{Dane wejściowe}
Pliki służące jako dane wejściowe będą musiały mieć określony format, aby program mógł je przetworzyć. W przypadku niepoprawnego formatowania pliku, program poinformuje użytkownika o konieczności poprawienia błędnego pliku i wyświetli przykładowy plik.

\vspace{0.1in}
Obsługiwany format danych wejściowych:

\vspace{0.1in}

\footnotesize\begin{verbatim}
Cialo: "nazwa-ciała"
Masa: "masa-ciala"
Pozycja: "położenie-ciała-w-układzie-XYZ"
Predkosc: "wektor-predkosci-ciała-w-układzie-XYZ"
------
Cialo: "nazwa-ciała"
...
\end{verbatim}\normalsize
\vspace{0.1in}
Gdzie:
\begin{itemize}[noitemsep]
		\item "nazwa-ciala" może składać się wyłącznie z liter
		\item "masa-ciala" (podana w kilogramach) może być wyłącznie liczbą większą od 0  
		\item "położenie-ciała-w-układzie-XYZ" (podane w metrach) jest położeniem względem obserwowanego obiektu w chwili początkowej
		\item "wektor-predkosci-ciała-w-układzie-XYZ" (podane w metrach/sek) jest wektorem prędkości w chwili początkowej
		\item ------ jest obowiązkowym separatorem pomiędzy ciałami
	\end{itemize}

\vspace{0.1in}
Przykładowy plik z danymi zawierający 2 ciała:

\vspace{0.1in}

\footnotesize\begin{verbatim}
Nazwa: ziemia
Masa: 152134213
Pozycja: 5632134,516341421,235132421
Predkosc: 105123123,232154123,554214312
------
Nazwa: mars
Masa: 54217984371290
Pozycja: 3032421,2342154213,5251324123
Predkosc: 4031241231,214213213,53412121321
\end{verbatim}\normalsize
\section{Dane wyjściowe}
Danymi wyjściowymi będą pliki zawierające położenie ciał w przestrzeni. Dla każdego ciała stworzony zostanie oddzielny plik, który będzie zawierał kolejne położenia ciała. Pliki będą miały nazwy takie same jak obiekty dla których obliczane będzie położenie, a rozszerzeniem będzie '.txt'.

\vspace{0.1in}
Przykład pliku z danymi wyjściowymi:

\vspace{0.1in}
\begin{tabular}{llll}

\#& X & Y & Z\\
 & 24 & 45 & 23\\
 & 12 & -41 & -14\\
 & 34 & 26 & -7\\
 & -18 & 13 & 27\\
\end{tabular}

\section{Obsługa błędów}
Program będzie miał zaimplementowaną obsługę błędów w sposób pozwalający na szybkie ich zidentyfikowanie i poprawienie. W przypadku wystąpienia błędu użytkownik zostanie poinformowany o tym za pomocą odpowiedniego komunikatu.  

\vspace{0.1in}
Błędy, które będą obsłużone w programie:

\vspace{0.1in}
\begin{tabular}{p{3cm}|p{8cm}}

Przyczyna błędu& Sposób obsłużenia\\
\hline\hline
Niepoprawne wywołanie programu & Program wyświetli komunikat informujący który argument wywołał błąd. Następnie zakończy swoje działanie.\\
\hline
Niekompletne dane wejściowe & Program wyświetli komunikat informujący której danej brakuje. Następnie zakończy swoje działanie.\\
\hline
Niepoprawny typ danych wejściowych & Program wyświetli komunikat informujący które dane są niepoprawne, a następnie zakończy działanie.\\
\hline
Dane dublujące się & Program wyświetli komunikat które dane się dublują, a następnie zakończy działanie.\\
\hline
Niepoprawna ścieżka do folderu z wynikami & Program wyświetli komunikat o niepoprawnej ścieżce. Wyniki zostaną zapisane do folderu ./results/\\

\end{tabular}
\end{document}